{
	"items" :      [
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"label" : "Il progetto e` quello\ndi unire la tutela e la cura dei parchi urbani con la possibilita` \/\nnecessita` per i cittadini di coltivare il proprio appezzamento di\nterra.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"ord" :   88,
			"label" : "abbattere il digital divide (zone con accesso informatico e zone escluse) su tutto il\nterritorio comunale, anche in supporto all\u2019imprenditoria locale.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"ord" :   7,
			"label" : "completare la via Lunga fino alla nuova SS16, con i finanziamenti gi\u00E0 reperiti, quale\nasse di attraversamento nord-sud della Bassa Romagna e ristrutturare via Traversagno;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SCUOLA E LAVORO",
			"ord" :   258,
			"label" : "sostenere gli sforzi degli studenti pi\u00F9 meritevoli, ancor pi\u00F9 qualora le condizioni socioeconomiche\ndelle loro famiglie risultino limitate rispetto alle esigenze richieste per i percorsi\nformativi di eccellenza;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"label" : "previsto un progetto strutturale di\nmanutenzione e potenziamento dell\u2019alveo fluviale del\nSenio e lavoreremo all\u2019interno dell\u2019Unione dei Comuni per\nrealizzare un progetto condiviso di casse di espansione\nposizionate in modo strategico",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"label" : "Politiche di integrazione tra la scuola e \nlo sport, per incentivare attivit\u00E0 sportive \npomeridiane ed extra-scolastiche e creare un \ncontesto di competizione sportiva tra i diversi \nistituti del comprensorio, da allargare alla \nBassa Romagna tutta.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"label" : "individuera` gli edifici gia` di proprieta` del\ncomune in cui organizzare percorsi di studi modulari di\nartigianato e artigianato artistico",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"ord" :   177,
			"label" : "Bicicletta - utilizzare le vie della centuriazione come piste ciclabili per collegare le frazioni con i\nComuni;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   210,
			"label" : "urbanistica : modificare il ruolo della Pubblica Amministrazione, affiancando quello istituzionale\ndi controllore anche quello di facilitatore",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"label" : "Borse di studio per finanziare l\u2019attivit\u00E0 \nsportiva di giovani meritevoli.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"label" : "fara`\ngarante di verifiche piu` stringenti sugli ambulanti.\nTutti dovranno avere licenza e permessi in regola e pagare i\ncontributi nel modo corretto.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   193,
			"label" : "Famiglia - sostenere e valorizzare le competenze genitoriali anche favorendo reti di mutuo aiuto",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"label" : "Potenziamento dei servizi (edifici sportivi, culturali, sanitari) nelle frazioni",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"ord" :   271,
			"label" : "accentrare le inefficienze per trasformarle in situazione di efficienza. L\'Unione infatti deve\nessere considerata un\'opportunit\u00E0 volta a migliorare la qualit\u00E0 dei servizi e non solo una\nriduzione di spesa",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"label" : "Analisi dei bilanci come primo \nprovvedimento d\u2019inizio mandato e, in caso \ndi riscontri anomali da parte della Guardia \ndi Finanza, richiesta di verifica da parte \ndella Corte dei Conti.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   66,
			"label" : "Lavorer\u00F2 perch\u00E9 sia introdotto un principio di equit\u00E0 rispetto alle tariffe\nassegnate alle imprese, in particolare per gli immobili utilizzati fuori dai cicli produttivi\noppure sottoutilizzati,",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   285,
			"label" : "sostenere e promuovere la scuola di musica Malerbi e la storica vocazione musicale che\ncontraddistingue il nostro territorio;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   215,
			"label" : "Sicurezza sismica - realizzare un piano di micro-zonizzazione sismica, al fine di acquisire il necessario livello di\napprofondimento sul comportamento sismico dei terreni",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"label" : "E\u2019 pertanto prioritario sostenere il ricambio generazionale,\ninteso come la capacita` del settore di attrarre giovani\nprofessionalizzati disposti a intraprendere l\u2019attivita`\nagricola",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"label" : "Lotta alle truffe ai danni del welfare locale \ngrazie alle nuove banche dati di cui \nl\u2019amministrazione finanziaria si \u00E8 \nrecentemente dotata.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"label" : "Casa - creazione di un consorzio senza scopo di\nlucro che gestisca un comparto immobiliare pubblico e\nprivato a tutela sia dei locatari che dei locatori",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   140,
			"label" : "costruire e potenziare una rete di musei e istituzioni, a partire\ndall\u2019Istituto regionale per i Beni Culturali, con i quali fare sistema e organizzare iniziative e\nvalorizzare il Fondo Enrico Baldini (3000 cartoline illustrate prodotte durante il conflitto), uno\nstrumento di grande utilit\u00E0, soprattutto per l\u2019attivit\u00E0 didattica con le scuole",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SCUOLA E LAVORO",
			"label" : "Faremo in modo che i genitori formino commissioni mensa\nattive e funzionanti ovunque, e che possano definire dei\ncriteri di controllo e di trasparenza per le gare d\u2019appalto",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"label" : "Fondendo in consorzio\nun determinato numero di agricoltori, anche utilizzando i\nfondi europei, si dovra` investire sulla nuova filiere della bio-\nedilizia",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"ord" :   103,
			"label" : "Promuovere lo sport tra i giovani Per farlo dovremo organizzare\noccasioni di presentazione delle varie associazioni sportive e favorire anche i progetti\nmultisport nelle scuole.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   206,
			"label" : "puntare alla densificazione dell\'esistente fermando l\'uso del suolo",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   33,
			"label" : "ristrutturare piazza Savonarola;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"label" : "Connettivit\u00E0 libera e gratuita: estensione \nzona wi-fi su tutto il territorio comunale e \ndiffusione di piattaforme open source.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"label" : "\u201Cfunzioni generali di amministrazione\u201D risulta una\nspesa complessiva di circa 1.851.000 euro per Prestazioni di\nServizi. Essendo questa voce accessoria e dipendente da accordi\ncon parti terze, si intende ridurla sensibilmente",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SCUOLA E LAVORO",
			"ord" :   259,
			"label" : "dare centralit\u00E0 alla scuola e alla formazione quali ambiti pi\u00F9 appropriati di continua osmosi\ncon il mondo produttivo dell\u2019economia reale (agricoltura, piccola media impresa artigiana,\nindustriale, commerciale), che dia luogo a un insieme capace di costruire una competitivit\u00E0\nutile alla crescita economica culturale e sociale della comunit\u00E0",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"label" : "Obbligo di pianificare appalti pubblici con \nla partecipazione della cittadinanza.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"label" : "Entro il 2024 tutti i cittadini delle\nprincipali vie del centro e dei centri urbani delle frazioni\navranno il piacere di spostarsi all\u2019interno delle aree\ndelimitate in bicicletta e con mezzi pubblici elettrici",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"label" : "Creazione di una piattaforma online per la \ndemocrazia partecipata.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"label" : "Rifiuti - M5S si impegnera` ad un ulteriore sconto\nsulla tariffa dei rifiuti per i voltanesi",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   139,
			"label" : "Museo Baracca, una volta terminata la ristrutturazione (maggio 2015),\nsar\u00E0 importante potenziarne la vocazione di spazio rivolto alle scuole e al life long learning\n24\n(formazione lungo l\'arco della vita).",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   198,
			"label" : "Famiglia - valorizzare la figura dei nonni e dei positivi rapporti intergenerazionali",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   248,
			"label" : "riorganizzare la Pubblica Amministrazione perch\u00E9 assuma il ruolo di facilitatore dello\nsviluppo imprenditoriale",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   220,
			"label" : "PSC POC RUE - trasformare i requisiti tecnici delle costruzioni definiti dal RUE (Regolamento Urbanistico\nEdilizio) da cogenti in volontari e legati a un sistema di premialit\u00E0;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"ord" :   182,
			"label" : "analizzare la fattibilit\u00E0 di realizzazione di un parcheggio interrato o con il sistema a silos,\nindividuando, a tale scopo, edifici di \u201Csacrificio\u201D, potendo cos\u00EC recuperare con questi ultimi\nanche aree e immobili degradati, valorizzandone anche l\u2019impiego quali stazioni termiche di\nzona per il teleriscaldamento",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"label" : "In primis la creazione del brand. Lo studio preliminare\nsvolto ha individuato in Romagna d\u2019Este una scelta\ncompetitiva. Il brand e` gia` esistente, ma necessita\nun rilancio di valori e di comunicazione",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"ord" :   171,
			"label" : "Bicicletta - favorire l\'uso del treno abbinato al trasporto della bicicletta",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"label" : "Sosterremo i\ngruppi di acquisto equo-solidale, le iniziative di co-housing,\nle imprese di comunita`",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SANITA",
			"ord" :   148,
			"label" : "procedere con la definizione\ndel numero e del posizionamento delle Case della Salute sul territorio della Bassa Romagna,\nper dare risposte pi\u00F9 efficaci nei servizi di primo intervento e nelle patologie croniche ed\nincidere sull\u2019appropriatezza di accesso al Pronto Soccorso",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"ord" :   161,
			"label" : "promuovere percorsi di sensibilizzazione ed educazione\nalla legalit\u00E0, rivolti in specifico, ma non solo, alle nuove generazioni, realizzando cicli di\nincontri con esperti e operatori nella lotta contro la mafia e altri momenti di\nsensibilizzazione sulla violenza di genere, anche mediante il recupero dell\'educazione\ncivica",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   243,
			"label" : "informare e sensibilizzare la cittadinanza partendo dalle scuole dell\'infanzia",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"ord" :   156,
			"label" : "estendendo gli orari di\nservizio esterno (centri storici, luoghi aggregativi)",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   233,
			"label" : "operare la ristrutturazione energetica di un edificio pubblico, come esempio virtuoso di\nsostenibilit\u00E0 ambientale ed economica",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"label" : "forte incentivo per tutti\ni ristoratori ad acquistare e rivendere solamente prodotti\nlocali. Infatti a fronte di un\u2019offerta di prodotti tipici, gli\nimprenditori eno-gastronomici potranno usufruire di una\nriduzione sensibile delle tasse comunali.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SANITA",
			"ord" :   150,
			"label" : "Per questo le nostre specializzazioni, in ambito romagnolo,\npossono avere un bacino d\u2019utenza pi\u00F9 ampio e devono essere valorizzate in questo senso",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   40,
			"label" : "una nuova vita per gli spazi del Pavaglione, sottoutilizzati o inutilizzati, riportando qui\nle associazioni di volontariato e di promozione sociale;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"label" : "L\u2019obiettivo e` investire in\nlampade a basto costo alimentate da celle fotovoltaiche per\ndimezzare la meta` la spesa.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   113,
			"label" : "camper . predisponendo aree di sosta pi\u00F9 numerose, ben dislocate strategicamente e integrate nelle\nrealt\u00E0 locali",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"label" : "riduzione dei costi di mantenimento dei figli e un\u2019offerta\npiu` qualificata e con una copertura temporale maggiore.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   20,
			"label" : "L\'investimento, forte e strategico, fatto negli anni dal nostro territorio a favore della\ndomiciliarit\u00E0, deve essere potenziato e rafforzato",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   50,
			"label" : "forte orientamento al\nrecupero degli edifici e alla riduzione di emissioni in atmosfera, mediante l\'uso della\nfiscalit\u00E0 generale introdotta dallo Stato e anche di quella locale, per incentivare il\ncittadino ad intervenire per dare valore ai propri immobili e favorire altri interventi,\ncome l\u2019installazione di pannelli fotovoltaici, la sostituzione di caldaie o la realizzazione\ndi coibentazioni dei tetti o cappotti termici per gli edifici, scelte che aiutano l\u2019economia\ne le imprese del territorio nei settori dell\'edilizia e dell\'impiantistica",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"ord" :   178,
			"label" : "Bicicletta - potenziare e promuovere i collegamenti cicloturistici come gli argini dei canali e dei fiumi;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   239,
			"label" : "Rifiuti - estendere la raccolta differenziata porta a porta per conferire in discarica il minimo rifiuto\nindifferenziato possibile",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"label" : "previsti nuovi parcheggi in concomitanza delle zone ad alta\ndensita` commerciale e nelle vicinanze delle aree industriali,\ntutti con servizi di bike-sharing, car-sharing e trasporto\npubblico elettrico",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   244,
			"label" : "HERA - rinegoziare i rapporti contrattuali con Hera superando il palese conflitto di interessi Comuni\n\u2013 Hera, rivedendo il sistema tariffario a vantaggio di cittadini-imprese-famiglie;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   186,
			"label" : "valorizzare le potenzialit\u00E0 e gli interessi delle persone che escono dal ciclo produttivo, mettendole\nin relazione con le realt\u00E0 associative del territorio e del volontariato locale;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"label" : "riducendo le tasse sugli immobili e i\nbeni strumentali di commercianti , artigiani, agricoltori ed\nimprenditori.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   72,
			"label" : "Serve la possibilit\u00E0 di autorizzazioni temporanee, per la istallazione di\nstrutture mobili, alle imprese che ne facciano richiesta",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   236,
			"label" : "adottare un sistema di incentivi (ad esempio economici e volumetrici) che favoriscano la\nriqualificazione energetica degli edifici esistenti",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"ord" :   152,
			"label" : "rafforzare tutte le iniziative \u2013 di socialit\u00E0, aggregazione, cura dei beni comuni, volontariato,educazione civica, cittadinanza attiva \u2013 che promuovono il senso civico e sollecitano ciascunodi noi a considerare la citt\u00E0 in cui viviamo un patrimonio comune,",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"ord" :   167,
			"label" : "potenziare e specializzare il corpo dell\u2019Unione dei\nComuni della Bassa Romagna, con l\u2019obiettivo di assicurare il servizio sette giorni su\nsette per l\u2019intero arco delle ventiquattro ore",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"ord" :   96,
			"label" : "Lo sviluppo e il sostegno dei tavoli tematici sono risposte plausibili alla richieste di\nprogettualit\u00E0 insite nei problemi di questi tempi:",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   284,
			"label" : "sostenere le iniziative giovanili (dalla musica alla fotografia, dai fumetti alla moda e alla\ntecnologia) dedicando ad esse specifici spazi come, ad esempio, il cortile della Rocca, il\nTorrione, le Pescherie e Casa Rossini nonch\u00E9 luoghi idonei dove i giovani possano sviluppare la\nloro creativit\u00E0 artistico-musicale;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   25,
			"label" : "All\'edilizia residenziale\nsociale vanno destinate principalmente le aree acquisite consensualmente con il privato\nattraverso la perequazione o aree gi\u00E0 pubbliche disponibili per la trasformazione urbanistica.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   132,
			"label" : "Mi piacerebbe che in tutta la Bassa Romagna si potesse pensare a una multisala diffusa,\ncoordinando la programmazione e anche all\u2019utilizzo di nuovi spazi",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"label" : "creare\nambienti e contesti per la diffusione di tutte le arti",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SCUOLA E LAVORO",
			"label" : "sosterra` la costituzione di reti di scuole su\nprogetti finalizzati alla ricerca didattica e alla formazione\nin servizio del personale, realizzando specifici progetti di\narricchimento curriculare",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   221,
			"label" : "portare a termine i progetti cantierabili per mettere in sicurezza il territorio; senio e santerno",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   238,
			"label" : "costruire centrali di zona creando reti di micro-teleriscaldamento e adottando\nfinanziamenti come i Titoli di Efficienza Energetica (certificati bianchi), ad esempio nei\nparcheggi a silos.",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"ord" :   262,
			"label" : "istituire\/ripensare il tavolo della conferenza di servizi non come mero momento di\ncoordinamento, ma come momento decisionale a cui partecipino tutti gli enti preposti a\nrilasciare un parere, al fine di accelerare il servizio alle imprese",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INTEGRAZIONE",
			"ord" :   304,
			"label" : "sviluppare un clima in cui la persona sia considerata come un valore e in cui nessuno sia\nabbandonato a un destino di emarginazione",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SANITA",
			"ord" :   151,
			"label" : "Io credo che il tessuto di servizi territoriali, per assistere anziani e disabili presso il loro\ndomicilio, per supportare l\u2019autonomia delle persone con problemi di salute mentale, per\nmonitorare la salute e lo sviluppo psicomotorio della popolazione infantile, sia gi\u00E0 di grande\nqualit\u00E0. Ma in tempi di crisi di risorse occorre comunque mantenere alta l\u2019attenzione a non\narretrare nemmeno di un passo: questo sar\u00E0 il mio impegno prioritario.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   34,
			"label" : "completare il raccordo della piazza dell\u2019Unit\u00E0 con il parco di Villa Ortolani (Voltana);",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"ord" :   99,
			"label" : "promozione del volontariato giovanile: \u00E8 necessario agevolare\nl\u2019accesso dei giovani al mondo del volontariato, per esempio tramite la divulgazione delle\ninformazioni sui campi estivi presenti sul territorio nazionale o tramite l\u2019attivit\u00E0 dei\ngemellaggi.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"ord" :   166,
			"label" : "dovranno\nessere individuati i punti pi\u00F9 critici ove strutturare servizi di controlli della velocit\u00E0\n(anche in orari notturni) e del traffico pesante",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"ord" :   274,
			"label" : "consolidare l\u2019Unione attraverso una partecipata e condivisa programmazione territoriale",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"label" : "Aggiornamento della Polizia Municipale \nper specialit\u00E0 (reati ambientali, reati \nfinanziari, ecc..).",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   116,
			"label" : "valorizzare il centro e le frazioni con eventi culturali artistici, musicali, di poesia e rassegne\ncinematografiche d\'autore in luoghi accessibili e fruibili.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"ord" :   269,
			"label" : "rendere aperti e riutilizzabili (open data) i dati di cui la PA \u00E8 detentrice, in modo da\ninnescare effetti di trasparenza, responsabilizzazione degli amministratori e maggiore\nefficienza della macchina pubblica; tali dati , inoltre, possono essere utilizzati per progetti di\nservizi innovativi da parte di associazioni, imprese, cittadini,",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   69,
			"label" : "azioni di sostegno\nall\u2019internazionalizzazione, alla creazione di aggregazioni di reti imprese, capaci di aggredire i\nmercati mondiali, puntare sull\u2019innovazione tecnologica e di processo attraverso i centri di\nricerca regionali e territoriali Aster e Centuria e la collaborazione dei tecnopoli\nextraprovinciali",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   54,
			"label" : "avviare percorsi pubblici per l\u2019adozione di sistemi di\nteleriscaldamento con l\u2019obiettivo di avere i costi fra i pi\u00F9 bassi del bacino Hera",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SANITA",
			"label" : "mobilitazione di massa in tutti i nove comuni della Bassa\nRomagna e in quello di Russi per la firma di una petizione\nche raccolga l\u2019istanza deliberativa per la provincia di\nRavenna della tutela dell\u2019Ospedale di Lugo",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   202,
			"label" : "implementare e migliorare il sistema di controllo della corrispondenza tra le dichiarazioni\nrilasciate e le reali condizioni economiche,anche in collaborazione con gli enti a ci\u00F2\npreposti:non sar\u00E0 ammessa alcuna tolleranza verso coloro che praticheranno condotte\nvolte a sottrarre il cittadino al doveroso pagamento delle imposte.",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   124,
			"label" : "Malerbi spazio e spositivo disponibile anche per iniziative culturali e giovanili, legate alla radio,\npresentazioni pubbliche di libri",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   141,
			"label" : "istituire un comitato di studi permanente sui lughesi illustri,\nal fine di progettare ricerche e realizzare iniziative in ambito umanistico, scientifico e\ntecnologico.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"label" : "Creazione di una rete di trasporto urbano \ne della Bassa Romagna con mezzi elettrici.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"ord" :   179,
			"label" : "promuovere sul territorio il servizio di \u201Cbike sharing",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INTEGRAZIONE",
			"ord" :   145,
			"label" : "La cittadinanza attiva \u00E8 un traguardo che possiamo e\nvogliamo perseguire attraverso lo scambio interculturale, considerando importante non solo\nla tolleranza delle differenze, bens\u00EC la messa in gioco reciproca attraverso la conoscenza fra\nculture e soggetti, che arricchiscono e modificano le rispettive prospettive",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   219,
			"label" : "PSC POC RUE - abrogare tutte quelle norme contenute nel PSC, nel POC e nel RUE che contrastano\ncon il principio di snellimento delle procedure in modo da garantire certezza di tempi e\ndi costi. Vogliamo che chi intende investire sia incentivato a farlo essendo garantito da\ntempi rapidi di esecuzione",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SCUOLA E LAVORO",
			"label" : "valorizzazione della\nricerca e l\u2019innovazione educativo-didattica condotta da\ninsegnanti, attivando collaborazioni con enti, istituzioni,\nassociazioni professionali e PMI",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"label" : "Rifiuti - In sinergia con il progetto Rifiuti 0,\nsara` inoltre possibile produrre dal riciclo di vetro e carta\nmateriali per bio-edilizia",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"label" : "Avvieremo un censimento approfondito sulla poverta`\nnel territorio e analizzeremo le condizioni specifiche\ndelle diverse tipologie",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"ord" :   3,
			"label" : "sollecitazione gli enti competenti per la progettazione dei raccordi con l\u2019SS16;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"label" : "Riqualificare piazza Girolamo Savonarola",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   234,
			"label" : "favorire e promuovere gli obiettivi e le linee fissate dal protocollo relativo agli edifici a\nbasso consumo: informare le persone circa i vantaggi del risparmio energetico e\npromuovere la formazione dei tecnici della PA e i liberi professionisti;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"label" : "promuovere esperienze formative ed imprenditoriali per i\ngiovani nel settore della cultura.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   282,
			"label" : "elaborare progetti mirati alla riorganizzazione razionale dei beni culturali e degli spazi di\nfruizione pubblica al fine di agevolare e ampliare la disponibilit\u00E0 del patrimonio sia a scopo\nscientifico che turistico",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   286,
			"label" : "Ritenendo, dunque, che la cultura scientifica e\ntecnologica abbia un elevato valore strategico per il successo del futuro economico e produttivo\ndella comunit\u00E0, ci impegniamo a:\n? favorire la realizzazione di iniziative che pongano in risalto queste tradizioni e siano\nfunzionali alla diffusione di tali passioni, in particolare tra i giovani, avvicinandoli non solo\nall\u2019osservazione, ma anche alla pratica di attivit\u00E0 che stimolino la loro creativit\u00E0 scientifica.",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   194,
			"label" : "promuovere corretti stili di vita attraverso un\u2019attenzione particolare allo sport (agonistico e\nnon agonistico) e ad altre attivit\u00E0 collettive (ad esempio \u201Cpedibus\u201D ed educazione\nalimentare);",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INTEGRAZIONE",
			"label" : "attivare percorsi che permettano\nai nuovi cittadini di comprendere gli usi e costumi della\nsocieta` romagnola,",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   241,
			"label" : "Rifiuti - sensibilizzare il cittadino alle abitudini che riducano i rifiuti da imballaggi e simili, eliminare\nla plastica dalle mense scolastiche",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SANITA",
			"ord" :   307,
			"label" : "sistematico coinvolgimento sia della cooperazione sociale sia del volontariato\nsociale, realt\u00E0 che hanno fatto del principio solidaristico la loro ragione di vita associativa e\npersonale.",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"label" : "la creazione di un laboratorio multimediale in cui\nsperimentare le nuove tecniche di produzione e di stampa\n3D,",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"label" : "case coloniche , ci si impegna nell\u2019incentivare la nascita\ndi un\u2019associazione che pianifichi la riconversione di queste\nmagioni in agriturismi e case museo rurali, mediante\nfondi europei e la crezione di una struttura associativa che\ngarantisca lo stanziamento di fondi per eventi culturali.\nVerranno selezionate in tutto 20 strutture,",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"ord" :   92,
			"label" : "Pensiamo ad un Comune in contatto permanente con i suoi abitanti (i cittadini come risorsa),",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"label" : "blocchera` la cementificazione del territorio,\navendo come obiettivo finale quello di far occupare tutti\ngli immobili attualmente sfitti, riqualificare il paesaggio\nurbano ed extra-urbano",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"label" : "Riqualificare la zona commerciale di Via Piratello che include il centro commerciale Iris e Marco Polo Expert.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   80,
			"label" : "continuare ad affidare lavori di semplice esecuzione (come gli sfalci del verde o attivit\u00E0 di\ncustodia) a cooperative sociali di tipo b e loro consorzi, che prevedono l\u2019inserimento di\nlavoratori svantaggiati o disabili",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"ord" :   168,
			"label" : "gli agenti dovranno essere utilizzati meno in ufficio e pi\u00F9 su strada a fianco dei\ncittadini, eventualmente demandando ad altri uffici comunali le procedure di carattere\namministrativo",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   142,
			"label" : "creare una cabina di regia che coordini le attivit\u00E0\npubbliche e private, evitando quella sovrapposizione di eventi che si verifica",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"label" : "Verde pubblico - Sono inoltre previste forme di tutoraggio e vigilanza da\nparte di quei cittadini che si renderanno disponibili, in\nmodo da responsabilizzare i lughesi e valorizzare il verde\ncomunale e privato",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   74,
			"label" : "l\'utilizzo dei fondi europei, attraverso la progettazione, ha bisogno della realizzazione\ndi un ufficio specifico territoriale;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"label" : "realizzare una biennale che si ponga come obiettivo\nlo stimolo dell\u2019interazione tra industria, mondo produttivo\ned arti applicate. In questa ottica lavoreremo affinche\u00B4 la\nbiennale di Lugo assuma una grande rilevanza mediatica a\nlivello nazionale per pubblicizzare l\u2019ambiente produttivo e\nl\u2019innovazione di tutta la romagna",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"ord" :   2,
			"label" : "per le frazioni attivazione di una sperimentazione di mobilit\u00E0 integrata ferrovia\/bus dove esiste.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   24,
			"label" : "Anche il mercato privato pu\u00F2 essere aggredibile e dinamizzabile attraverso, ad esempio, patti\ncon i proprietari privati.coinvolgere risorse private nell\u2019investimento immobiliare,\nremunerato con i rendimenti da affitto, sostenendo la nascita di nuovi soggetti economici ed\netici attraverso nuove opportunit\u00E0 di rapporto pubblico\/privato",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"label" : "Faciliteremo lo scambio culturale con le citt\u00E0 gemellate, invitando professionisti ed artisti di chiara fama a tenere lectio magistralis",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   247,
			"label" : "promuovere politiche di sostegno e alleggerimento fiscale nelle fasi di ciclicit\u00E0 negativa;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   16,
			"label" : "Welfare-mix pubblico privato In questo quadro vogliamo ispirare la nostra azione di integrazione, ferma\nrestando la prevalenza della gestione pubblica diretta dei servizi, nel campo della salute,\ndell\u2019assistenza, dell\u2019educazione-istruzione e del welfare in generale.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"label" : "creazione di un bando per\nconvenzionare esercizi che si impegnano a vendere\napplicando scontistiche importanti che il comune\nprovvedera` a rimborsare.\nPossono partecipare al bando per gli esercizi commerciali\nche ottemperano ad una o a tutte queste condizioni:\n1. Modificano il proprio orario di lavoro andando incontro\nalle esigenze della comunita`\n2. La vendita di merce sfusa e alla spina (50% del totale),\nincentivando la riduzione dei rifiuti da imballo.\n3. Hanno sede in un locale del centro storico di Lugo.\n4. Acquistano e vendono prodotti a chilometro 0 (70% del\ntotale, sia materie prime che prodotti di artigianato ed\nindustria locale).\n5. Hanno almeno un impiegato (anche part-time).",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   135,
			"label" : "l\u2019istituzione di un servizio di messaggeria a giorni alterni, organizzato in\nun locale di deposito di libri di ogni genere e un addetto",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"label" : "Il M5S vuola assicurare\nla permanenza al domicilio delle persone nelle migliori\ncondizioni di benessere possibile,",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   36,
			"label" : "completare i lavori di Villa Malerbi, sede della Scuola comunale di musica;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"label" : "Saranno quindi privilegiati quegli interventi che\nfavoriscono l\u2019attivita` educativa di gruppo, l\u2019attivazione\ndei genitori e la socializzazione in particolare per bambini\ne ragazzi con disabilita",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   299,
			"label" : "valorizzare il prodotto enogastronomico del territorio , anche attraverso l\'organizzazione di\neventi dedicati , che sfruttino la naturale cornice del Pavaglione",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INTEGRAZIONE",
			"ord" :   146,
			"label" : "promuovere gli spazi di\naggregazione sin dalla prima infanzia e evitare, attraverso un piano urbanistico inclusivo e una\nmobilit\u00E0 integrata, la creazione di ghetti",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   127,
			"label" : "proporremo la costituzione di una orchestra giovanile di area romagnola",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"label" : "Banca del tempo La finalita` della banca del tempo sara` in primis quella\ndi garantire agli indigenti e alle persone in difficolta`\neconomica prestazioni e servizi in cambio delle reciproche\ncompetenze e del reciproco sapere",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"ord" :   170,
			"label" : "proporre nuovi servizi di mobilit\u00E0 pubblica, come avviene in Nord Europa, ad esempio con\nservizi a chiamata, particolarmente utili per gli abitanti delle frazioni o per i giovani durante\nil fine settimana;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   226,
			"label" : "favorire l\'informazione e la formazione rispetto all\'utilizzo e alla conoscenza della\nsostenibilit\u00E0;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   199,
			"label" : "creare le condizioni per uno stato sociale che sia generatore di opportunit\u00E0 e strumento di\npromozione umana;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   73,
			"label" : "progettare l\'ampliamento del centro merci, per la realizzazione di strutture\nidonee di logistica al servizio di reti di imprese che ne facciano richiesta e\nriconversione dell\'area ex Cepal",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"ord" :   273,
			"label" : "valorizzare l\u2019identit\u00E0 territoriale di ogni comune e le eccellenze industriali, artigianali e\nculturali che lo caratterizzano, mettendole in rete con quelle degli altri comuni dell\u2019Unione\nal fine di promuovere, in Italia come all\u2019estero, il territorio bassoromagnolo nella sua\ninterezza;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   22,
			"label" : "la mia giunta sar\u00E0 composta per met\u00E0 da donne.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   133,
			"label" : "creare diversi punti lettura nella citt\u00E0, veri e propri salottini letterari,\ncon l\u2019ausilio dei commercianti e degli artigiani (sale d\u2019attesa, parrucchiere, bar, ristoranti).",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"label" : "ripenseremo le zone disabitate e squallide della citt\u00E0 come centro di coordinamento di laboratori ed attivit\u00E0 culturali",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   106,
			"label" : "inserimento di tutte le frazioni nella programmazione culturale del Comune, con eventi,\nmostre, incontri, spettacoli e iniziative varie, comprese le iniziative serali estive inserite\nnei progetti Lugo Citt\u00E0 Mercato, Mercoled\u00EC sotto le stelle, Contesa Estense;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"label" : "Inasprimento dei limiti di prossimit\u00E0 per i \nlocali con slot-machine.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"label" : "La\nBiennale dovra` inoltre articolarsi in piu` zone della citta` ,\nassociando alla manifestazione fieristica, iniziative artisticoculturali\ndi livello ed eventi d\u2019intrattenimento.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SCUOLA E LAVORO",
			"ord" :   83,
			"label" : "La Biblioteca di Lugo, che \u00E8 il nostro centro culturale maggiormente conosciuto e riconosciuto\ndai giovani del territorio, deve essere in grado di fornire informazioni anche su opportunit\u00E0 di\nrespiro europeo e internazionale, nonch\u00E9 sugli scambi di tipo formativo nelle aziende delle\ncitt\u00E0 gemellate.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"label" : "Revisione e, nei casi necessari, dismissione di tutti gli appalti che non rispettano i preventivi sulla base dei quali erano stati assegnati",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   49,
			"label" : "occorre ricostruire, riqualificare, rinnovare in edilizia: deve essere pi\u00F9 semplice che\ncostruire il nuovo.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   213,
			"label" : "organizzare incontri con i tecnici professionisti in cui i tecnici della PA illustrino tutte\nle novit\u00E0 normative e procedurali",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   59,
			"label" : "posizionamento di vasi e fioriere, nelle vie centrali e nelle piazze pi\u00F9 importanti,\ncostituisce un contributo all\'estetica della citt\u00E0",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SCUOLA E LAVORO",
			"label" : "Sara` inoltre potenziato l\u2019insegnamento all\u2019educazione\ncivica mediante percorsi scolastici ed extrascolastici da\ncontestualizzare all\u2019interno delle istituzioni locali",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   43,
			"label" : "attrezzare il centro storico con una o due aree gioco per permettere\nalle famiglie di poter svolgere la passeggiata in centro, con luoghi di sosta e socializzazione in\ncui i bambini possano giocare e incontrarsi",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   296,
			"label" : "fare di Lugo un prodotto turistico globale, un pacchetto di elementi attrattivi che traggano\norigine dalla cultura, dai personaggi prestigiosi e dall\'enogastronomia tipica del nostro\nterritorio;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   287,
			"label" : "sar\u00E0 ridimensionata l\u2019occupazione della\nRocca da parte degli uffici comunali in favore di una pi\u00F9 consona destinazione tesa alla\nvalorizzazione e promozione culturale.",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   300,
			"label" : "implementare le piste ciclabili in funzione del turismo su due ruote",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   48,
			"label" : "\u00E8 necessario un processo di semplificazione degli iter burocratici e una macchina\ncomunale orientata alla promozione di interventi di riqualificazione, ricostruzione,\nadeguamento sismico ed energetico",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   123,
			"label" : "Malerbi Radio Web Sonora",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"label" : "di ricondurre il Pavaglione alla sua vocazione\noriginale, creando al suo interno un mercato permanente\nsullo stile del Mercato Albinelli di Modena",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"label" : "Rivedere la festa dello sport come evento di \nalcuni giorni in cui sia possibile sperimentare \ndiverse discipline (in modo che funga da \norientamento) e durante il quale i cittadini che \nsi sono distinti siano giustamente tributati.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SANITA",
			"label" : "sara` predisposto uno studio epidemiologico\ne di prestazioni da concludere entro il 2014 per battere\ni pugni sul tavolo e costringere la direzione generale a\npreservare i reparti di Cardiologia, Ginecologia e Ostetricia,\nTraumatologia e Rianimazione",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   31,
			"label" : "Scuola dell\u2019infanzia comunale Occorre potenziare questo servizio\naumentando i posti disponibili e indicendo concorsi pubblici per nuovi insegnanti.Scuola dell\u2019infanzia comunale",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   75,
			"label" : "valorizzare la Fiera biennale mediante una relazione pi\u00F9 stretta con le\nesigenze delle nostre imprese",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SCUOLA E LAVORO",
			"ord" :   260,
			"label" : "promuovere la cultura scientifica e la ricerca attraverso l\'assegnazione di borse di studio",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SANITA",
			"ord" :   308,
			"label" : "operare in una logica di approccio globale e integrato (agevolare le persone nei percorsi di\nassistenza coinvolgendo tutti gli attori del territorio a partire dai Medici di Medicina Generale);",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"ord" :   102,
			"label" : "L\u2019attuale\ndotazione di impianti presenti sul territorio \u00E8 gi\u00E0 numericamente di buon livello, ma si dovr\u00E0\nsempre pi\u00F9 aver cura di tali spazi, puntando anche al completamento di quelle strutture in\ngrado di garantire un ampliamento significativo dell\u2019offerta.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   228,
			"label" : "incentivare la produzione di energia da fonti rinnovabili anche stimolando la crescita di\npiattaforme energetiche comuni, dove si possano acquistare \u201Cazioni\u201D per costruire impianti\ncomuni, sfruttando soprattutto i capannoni industriali;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   301,
			"label" : "promuovere la realizzazione di aree specifiche di sosta- camper per lo sviluppo del turismo\nitinerante.",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"label" : "predisposto un ufficio comunale che aiuti a\nrisolvere le situazioni creditizie e debitorie con i cittadini,\nin modo da arginare l\u2019operato di Equitalia",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"label" : "Rafforzeremo il sistema di prima\nassistenza con la collaborazione tra gli enti caritativi e le\naltre associazioni",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"ord" :   160,
			"label" : "valorizzando il senso civico del volontariato, in un\'ottica mai\nsostitutiva",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SANITA",
			"ord" :   310,
			"label" : "valorizzare e implementare i luoghi che sono gi\u00E0 per natura punti importanti di\naggregazione e ove vi siano gi\u00E0 presenti operatori qualificati, siano essi servizi sanitari che\nsociali, coinvolgendo anche le farmacie pubbliche e private che svolgono un importante\nservizio sul territorio;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"ord" :   94,
			"label" : "occorrono infrastrutture stradali e digitali per favorire l\'introduzione della banda larga\ne delle reti di fibra ottica e la copertura di tutto il territorio con la rete wi-fi;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   61,
			"label" : "tutelare le realt\u00E0 commerciali delle frazioni;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"label" : "Rifiuti - La raccolta dei rifiuti deve avvenire tramite l\u2019utilizzo di\nmezzi elettrici leggeri e deve divenire fonte di reddito.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   82,
			"label" : "prevedere l\u2019inserimento di clausole sociali negli appalti pubblici e nelle procedure\nnegoziate, finalizzate all\'assunzione da parte delle imprese concorrenti di una quota di figure\ndeboli compatibili con i lavori e le opere da eseguire.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"label" : "Ordinanze ad hoc del sindaco per contrastare \nla microcriminalit\u00E0 e il degrado urbano",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"label" : "realizzazione\ndi itinerari per raggiungere le scuole  destinati esclusivamente a piedi-bus o bici-bus,\ngestiti in collaborazione con volontari ed operatori della\nterza eta`",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   115,
			"label" : "promozione delt turismo sociale over.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"label" : "HERA - ritornare alla gestione pubblica della\nraccolta tramite la conversione delle quote di Hera in beni\nstrumentali e un nuovo piano aziendale per TE.AM, societa` al\n100% pubblica",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"ord" :   173,
			"label" : "Bicicletta - favorire l\'uso della bicicletta nei centri abitati e nei percorsi di collegamento",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   65,
			"label" : "investimenti sulla imprenditorialit\u00E0 giovanile, l\'apertura di locali, ristorantini e punti di\nincontro, nelle piazze, nelle vie del centro e nella Rocca, per rianimare la vita cittadina;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   70,
			"label" : "Per le imprese, nuove o gi\u00E0 insediate, penso anche di adottare programmi di manutenzione e\ndi arredo delle aree industriali ed artigianali, luoghi che devono attrarre gli investitori ed i\nclienti",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"ord" :   267,
			"label" : "eliminare il digital divide generazionale, colmando il ritardo di alfabetizzazione digitale,\nmediante il coinvolgimento degli enti formativi e l\'istituzione di punti di ascolto sul\nterritorio a cui i cittadini possano rivolgers",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"label" : "sperimentare parcheggi di scambio per le scuole con navette\nelettriche per evitare ingorghi",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SANITA",
			"ord" :   306,
			"label" : "La Casa della Salute dovr\u00E0 trovare sede nel\nperimetro dell\u2019ospedale Umberto I, mettendo in stretta e costante sinergia le funzioni sociosanitarie\nterritoriali con quelle pi\u00F9 acute di competenza della medicina ospedaliera",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SCUOLA E LAVORO",
			"label" : "Chiederemo che i fornitori dei pasti nelle mense operino\nnel rispetto dell\u2019ambiente e con principi ispirati alla\nresponsabilita` sociale di impresa; che il servizio assicuri la\nsomministrazione di acqua pubblica e non imbottigliata;\nche ci sia l\u2019impegno a usare un servizio energeticamente\nsostenibile.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"ord" :   89,
			"label" : "l\'installazione di panneli per informazioni storico-artistiche nei pressi dei monumenti\nprincipali e nei luoghi di interesse e riutilizzo dei pannelli LCD touch-screen;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   143,
			"label" : "promuovere progetto baby friendly circuiti di esercizi \u201Camici dei bambini\u201D.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   208,
			"label" : "istituzione di un Urban Center alla stregua di quelli operanti in altre realt\u00E0, al fine di\ndare visibilit\u00E0 e opportunit\u00E0 alla collettivit\u00E0 di riconoscersi nei processi di trasformazione\ndel capoluogo, delle frazioni e del territorio",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   23,
			"label" : "centro\nantiviolenza che va mantenuto",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   188,
			"label" : "dialogare con aziende incentivando forme di welfare aziendale in grado di supportare i lavoratori-\ncittadini, in particolare donne, nella gestione delle problematiche sociali e sanitarie;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   201,
			"label" : "implementare e migliorare i sistemi informativi gi\u00E0 esistenti, che consentono oggi a ogni\nComune la possibilit\u00E0 di verificare le condizioni patrimoniali dei cittadini (in particolar modo\nquando vengano richiesti sussidi, sgravi o agevolazioni",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"ord" :   281,
			"label" : "agevolare l\u2019attivit\u00E0 dei Rioni valorizzandone il ruolo sportivo e sociale che svolgono e\nsensibilizzando inoltre la popolazione alla conoscenza delle nostre origini.",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"ord" :   100,
			"label" : "ripensare all\u2019utilizzo dei locali della Casa del volontariato, in modo che possa\ndiventare uno spazio aperto della citt\u00E0 e dare servizi anche a chi non pu\u00F2 permettersi un\nufficio proprio (per esempio sede legale, fermo posta e sale riunioni, anche di piccole\ndimensioni, disponibili per associazioni esterne alla casa).",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   283,
			"label" : "promuovere e valorizzare ogni iniziativa che abbia quale obiettivo la diffusione della cultura in\nogni sua forma, creando un contenitore organizzato capace di offrire servizi culturali\npermanenti;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"label" : "Il comune intende stipulare convenzioni con \npsicologi per la gestione dello stress e dell\u2019ansia \ndegli atleti che ne faranno richiesta, con \nparticolare attenzione per i giovani.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   297,
			"label" : "istituire un \u201Cbrand\u201D, un \u201Cmarchio identificativo\u201D in cui coesistano la bandiera tricolore, il\ncavallino rampante e la caveja, che funga da matrice in cui la cultura, le tradizioni e il modo\ndi vivere trovino coesione e sintesi in unicum rappresentativo dell\u2019identit\u00E0 romagnola ed\nutile a promuovere la produzione locale",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"label" : "stanziamento di 200.000 euro\nl\u2019anno per la creazione di almeno due eventi di carattere\nregionale e nazionale",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"ord" :   278,
			"label" : "sensibilizzare le famiglie all\u2019adozione di corretti stili di vita alimentari e di pratica sportiva",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"ord" :   311,
			"label" : "attivare, iniziando dalle scuole, specifiche campagne di formazione\/informazione del\ncittadino allo scopo di renderlo consapevole dell\u2019importanza del proprio ruolo civico per\ncontrastare i rischi contingenti: il cittadino deve rappresentare il primo argine contro la\ndiffusione dell\u2019illegalit\u00E0;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"ord" :   261,
			"label" : "dare tempi certi di rilascio delle pratiche e legare i premi di produttivit\u00E0 di dirigenti e\nfunzionari ai tempi di rilascio delle stesse;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"ord" :   264,
			"label" : "riconoscere come Istituzione l\'emergenza digitale individuando una figura politica\ncompetente",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   302,
			"label" : "potenziare e promuovere i collegamenti cicloturistici come gli argini dei canali e dei fiumi;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   81,
			"label" : "introdurre meccanismi premianti per\nquelle imprese che assumono lavoratori disabili oltre la soglia prevista dalla legge",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   223,
			"label" : "realizzare un patto per la vigilanza costante in coordinamento con gli organi istituzionali,\navvalendosi di forze volontarie e incentivando l\'intervento degli agricoltori frontisti al fiume\n(ad esempio: contributo in carburante, uso della legna realizzata dalla manutenzione,\nesenzione Imu, ecc.).",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"ord" :   9,
			"label" : "Bicicletta - realizzare la pista ciclabile Lugo-Bagnacavallo e le altre piste ciclabili per i collegamenti\ntra le frazioni e la citt\u00E0, incentivando anche gli spostamenti in bicicletta attraverso\niniziative del Comune, come la \u201CPedalata di primavera\u201D e l\'individuazione di percorsi\nalternativi attraverso le campagne lughesi;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"label" : "Il M5S vuole dunque costruire percorsi eno-gastronomici\ne progetti museali legati al mondo rurale, e convogliare i\nfondi europei per il potenziamento delle strutture ricettive\nadatte sia al turismo sofisticato sia a quello \u201Cmordi e\nfuggi\u201D.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   57,
			"label" : "altre \u201Ccasette dell\'acqua\u201D\nerogatrici di acqua alla spina, come quella di via Di Gi\u00F9 a Lugo",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"label" : "incentivera` la realizzazione di impianti\nfotovoltaici su edifici pubblici e industriali per permettere a\ntutti i cittadini di comprare quote di corrente fotovoltaica.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   224,
			"label" : "monitorare il sistema dei canali e degli scoli incentivando sistemi di trattenimento acque\npiovane (tetti verdi, sistemi di accumulo, ecc.), prevenendo allagamenti e promuovendo,\nanche attraverso la previsione di specifici incentivi, la manutenzione dei fossi con i frontisti",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"label" : "Riordino delle mansioni e potenziamento \ndella Polizia Municipale al fine di presidiare \nil territorio in modo costante, puntuale e con \npattuglie in borghese.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"ord" :   104,
			"label" : "fascia 11\/16 anni: per loro sarebbe importante poter proporre\nattivit\u00E0 stimolanti e creative (ad esempio le esperienze dei corsi di graffiti, per DJ, di\nimprovvisazione teatrali).",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"ord" :   164,
			"label" : "l\'istituzione di controlli\ndedicati al rispetto delle normative in materia di contraffazione e legalit\u00E0 dei prodotti",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"label" : "creare un\u2019allestimento\nmuseografico neolitico investendo in un edificio che oltre\na fungere da museo, sia il luogo deputato per convegni\nsulla preistoria e l\u2019archeologia e che ospiti laboratori di\nrestauro",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"ord" :   90,
			"label" : "ampliare l\u2019accesso\nalla rete wi-fi pubblica, in particolare nei parchi lughesi",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"ord" :   153,
			"label" : "offrire una pronta e decisa risposta alla crisi economica e al disagio\nsociale, cos\u00EC da evitare che sulla difficolt\u00E0 degli operatori economici e la disperazione delle\npersone, speculino i criminali o prosperino attivit\u00E0 illecite",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   62,
			"label" : "incentivi per aprire nuove attivit\u00E0 nel centro storico",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   47,
			"label" : "aiutando, fiscalmente, chi decide\ndi riabitare i centri storici rendendoli vivibili",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   32,
			"label" : "portare avanti il secondo stralcio del progetto Lugo Sud;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"ord" :   158,
			"label" : "l\'istituzione di un numero verde a cui rivolgersi per emergenze",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"ord" :   154,
			"label" : "legalit\u00E0 collaborazione tra le\nistituzioni pubbliche e le numerose associazioni di cittadini che si dedicano meritoriamente a\nquesto tema: il comune potr\u00E0 svolgere un importante ruolo di promozione e coordinamento",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"label" : "Stipula di un accordo tra tutti \nI soggetti interessati per \nScongiurare la chiusura della caserma\nDei carabinieri di Lugo centro",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   245,
			"label" : "assicurare che alla saturazione dell\'attuale risagomatura della discarica si proceda alla\ndefinitiva chiusura, dando finalmente attuazione alle promesse fatte e disattese dai vari\n13\namministratori locali.",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SCUOLA E LAVORO",
			"label" : "L\u2019offerta formativa dovra` comprendere esperienze di\nvolontariato, sessioni didattiche presso orti scolastici,\neducazione energetica ed ambientale ed una maggiore\nattenzione verso la creativita` individuale",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   44,
			"label" : "la realizzazione di un parco per lo skate, che potrebbe divenire uno spazio utile per\norganizzare feste, concerti, contest",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   291,
			"label" : "aprire sempre pi\u00F9 la Rocca Estense, concepita come il cuore della rappresentanza\ncivica e politica, alla partecipazione della comunit\u00E0 attraverso eventi come mostre\ntematiche contemporanee, convegni storici e letterari e progetti finalizzati alla\npromozione dell\u2019arte contemporanea, con particolare attenzione agli artisti del\npanorama culturale locale;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   129,
			"label" : "ci impegniamo a\nsostenere, in particolare, le attivit\u00E0, da chiunque proposte, che rechino il segno della creativit\u00E0\nlocale e che possano essere indicate quali esempi di buone pratiche, sotto il segno della\nqualit\u00E0",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"ord" :   157,
			"label" : "l\'istituzione del \u201Cvigile amico\u201D, che\nconosce pezzi della citt\u00E0",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   290,
			"label" : "collegare la Rocca alla rete culturale gi\u00E0 esistente del consorzio delle \u201CTerre e Castelli\nEstensi\u201D presenti in varie localit\u00E0 della Ragione Emilia-Romagna (Ferrara, Vignola, Finale\nEmilia e San Felice sul Panaro);",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   191,
			"label" : "sviluppare campagne di prevenzione della salute mediante la promozione dei corretti stili di\nvita insieme a tutti gli attori del territorio: Ausl, Istituti Scolastici, Associazioni Sportive, ri -\ncreative e di volontariato.",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   138,
			"label" : "connettere\nvia Baracca e corso Garibaldi, attraverso un corridoio interno che passi, creando attenzione e\nvitalit\u00E0, all\u2019interno del Museo. La struttura potrebbe essere ulteriormente vivacizzata e\nvissuta, in primo luogo dai lughesi, grazie alla presenza di una caffetteria all\u2019interno del polo\nmuseale",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"label" : "Istituzione di un budget economico a \nsostegno delle coppie giovani.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SANITA",
			"label" : "richiesta di incostituzionalita` della legge per il comma\n5 dell\u2019art. 2, oltre alla richiesta di abrogazione della legge\nregionale 29\/2004.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"label" : "Video sorveglianza attiva mediante \nl\u2019installazione di telecamere posizionate a \ncoprire la totalit\u00E0 dei luoghi pubblici.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"label" : "\u201CForum\u201D\ndelle associazioni no profit e di volontariato presenti\nnel territorio in modo da dare ai cittadini una maggiore\nconoscenza, e quindi una maggiore possibilita` di\npartecipazione",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"label" : "lotta alla burocrazia investendo nella formazione del\npersonale per l\u2019utilizzo di internet, nella creazione di strumenti\nrapidi e semplici online e nell\u2019eleborazione di procedure di\nautocertificazione",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   189,
			"label" : "supportare la genitorialit\u00E0 e il periodo post parto, che rischia di diventare un momento di\nfragilit\u00E0 quando non sufficientemente supportato da una rete familiare",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   112,
			"label" : "risonanza dei temi di Expo2015, centrato sull\u2019agroalimentare, per\npromuovere le peculiarit\u00E0 in questo settore del nostro territorio.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   19,
			"label" : "riorganizzazione e di\nefficientamento senza sacrificio degli standard di qualit\u00E0, per consentire la sostenibilit\u00E0 del\nsistema",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"ord" :   277,
			"label" : "coordinare le associazioni sportive del territorio comunale avviando collaborazioni tra le\ndiverse realt\u00E0, specie per quanto riguarda la gestione delle strutture sportive esistenti;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   192,
			"label" : "Famiglia - allestire luoghi qualificati dove sia possibile realizzare progetti e proposte rivolte ai bambini,\nagli adolescenti e alle famiglie (spazi di gioco e socializzazione per bambini e adolescenti\nall\u2019interno dei quali sperimentare laboratori ed esperienze significative per la loro crescita\nindividuale e collettiva);",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SCUOLA E LAVORO",
			"label" : "Faremo in modo che studenti, personale scolastico e\naziende fornitrici del servizio siano alleati nel promuovere\npratiche di prevenzione e riduzione degli sprechi e dei\nrifiuti",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"label" : "M5S si impegnera` a formare il personale adetto per fare\nin modo che gli interventi commissionati dal comune siano\ncompatibili con le norme vigenti.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   105,
			"label" : "biblioteche con buone dotazioni diffuse nei Centri Civici delle frazioni",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   77,
			"label" : "servono iniziative per l\'agricoltura di qualit\u00E0, con prodotti tipici e la valorizzazione del\nmarchio \u201Cmade in Italy\u201D ricercando collaborazioni con l\'Istituto agrario e la Facolt\u00E0 di\nAgraria, sostegno all\'informatizzazione delle aziende agricole, all\u2019accesso al sistema dei\nfidi per l\u2019innovazione ed ai fondi europei per lo sviluppo rurale",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"label" : "Rifiuti - Il piano prevede che\nla raccolta dei rifiuti sia fatta porta a porta in tutta Lugo\n(comprese frazioni), in modo da applicare la tariffa puntuale\n(meno residuale produci, meno paghi!).",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SANITA",
			"ord" :   305,
			"label" : "rafforzare tutti quei\nservizi comunali di sostegno (igiene personale e domestica, ristorazione, acquisti, fornitura di\npresidi) e in coordinamento con le attivit\u00E0 sanitarie territoriali, che gli consentano di rimanere nella\npropria casa, tra i suoi familiari, dando cos\u00EC modo alle strutture residenziali di potersi fare carico\ndei soli cittadini in maggiore difficolt\u00E0.",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   14,
			"label" : "Altra possibilit\u00E0 \u00E8 quella dei gruppi di aiuto per le emergenze dei cittadini svantaggiati, con la\ncollaborazione di associazioni.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"label" : "Revisione strutturata del RUE (contenuti e procedure burocratiche pi\u00F9 snelle, eliminazione di strafalcioni e contestualizzazione reale con il territorio).",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   27,
			"label" : "co-housing possono essere pensate anche per anziani attraverso\nprogetti quali la \"badante di condominio\" o \"condominio solidale\", dove convivono\ngenerazioni, culture e percorsi di vita diversi",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   253,
			"label" : "favorire le relazioni istituzionali necessarie al mondo delle imprese per poter partecipare ai\nprocessi di innovazione industriale",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"label" : "forme di sostegno alla formazione e professionalizzazione degli\nassistenti familiari e attivita` di supporto e formazione per la\ngestione in casa dei bisogni della terza eta",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   196,
			"label" : "Famiglia - mettere a disposizione delle famiglie gli spazi fisici gi\u00E0 esistenti al fine di incontrarsi e auto\norganizzare il tempo libero (palestre, asili, giardini, ecc\u2026);",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"ord" :   176,
			"label" : "Bicicletta - disegnare a terra le piste ciclabili in tutte le vie e le piazze non pedonali del centro urbano,\nprevedendo una rete che colleghi il centro e le periferie;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   214,
			"label" : "realizzare una campagna di informazione e formazione per far aumentare la\nconsapevolezza collettiva del rischio, a cominciare dalle scuole primarie",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"label" : "Istituzione di un tavolo permanente all\u2019interno \ndel comune con cadenza trimestrale a cui \nsiederanno i dirigenti delle varie societ\u00E0 \nsportive del lughese e i gestori delle strutture \nsportive per discutere di iniziative e \nprogrammare le attivit\u00E0 sportive da \npromuovere.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"ord" :   95,
			"label" : "valorizzazione delle associazioni di volontariato nelle frazioni;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   18,
			"label" : "Famiglia - promuovere in primo luogo l\u2019associazionismo familiare, i gruppi di mutuo-aiuto e le\nreti informali di famiglie",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"ord" :   1,
			"label" : "predisposizione di un progetto di trasporto a chiamata, simile a ci\u00F2 che si sta gi\u00E0 facendo con Ca\u2019 Vecchia a Voltana, \nfavorendo la collaborazione con il volontariato e incentivando le donazioni di pulmini;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"label" : "accedere ai fondi nazionali ed europei per le iniziative culturali rivolte ai giovani,",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"label" : "garantire un adeguato livello di conoscenze\ntecniche, che veda integrate le componenti della\ninformazione, formazione e consulenza in un unico sistema",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   128,
			"label" : "lavoreremo affinch\u00E9 all\u2019interno del liceo vi sia una sezione ad indirizzo musicale",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   35,
			"label" : "proseguire nei restauri del Pavaglione e della Rocca ricercando finanziamenti europei,\npartenariato con privati, anche mediante project financing;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"label" : "Per coloro che aprono nel centro storico di Lugo un\nesercizio per il commercio, per l\u2019artigianato o di impresa\ncreativa (arte, design, musica, spettacolo) il M5S prevede\nl\u2019assegnazione di fondi tramite bando,",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"ord" :   280,
			"label" : "favorire lo svolgimento di \u201Cgemellaggi sportivi\u201D;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SCUOLA E LAVORO",
			"ord" :   257,
			"label" : "sostenere le Istituzioni formative di tutte le et\u00E0 sia attraverso progetti atti al reperimento di\nfinanziamenti specifici sia rendendo pi\u00F9 fruibili gli spazi destinati all\u2019istruzione;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   15,
			"label" : "attivare un \u201Cpunto di ascolto\u201D, eventualmente aggiunto all\'URP, al fine di\nraccogliere le problematiche che i cittadini vivono quotidianamente nella famiglia e nella\nsociet\u00E0.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   114,
			"label" : "grande attenzione alla realizzazione di piste ciclabili e di\npercorsi ciclopedonali e sfruttando anche la caratteristica locale degli argini dei fiumi come\npercorso integrato con l\'offerta enogastronomica",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"label" : "Potenziamento del trasporto e dei \ncollegamenti tra Lugo centro e le frazioni",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   17,
			"label" : "l\'ISEE \"corrente\",\naggiornato in tempo reale se c\'\u00E8 una significativa riduzione del reddito, perdita del lavoro o\ncassa integrazione",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   298,
			"label" : "organizzare una strategia di sviluppo che preveda processi infrastrutturali, strutturali,\norganizzativi e gestionali capaci di sostenere e gestire flussi turistici anche nell\'ambito di un\nsistema di rete con i territori limitrofi",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SCUOLA E LAVORO",
			"ord" :   86,
			"label" : "Il polo tecnico-professionale deve favorire il ritorno a corsi qualificanti e di interesse generale\nlegati al mondo del lavoro, con tirocini presso le aziende artigiane e locali e ci\u00F2 vale anche per\n18\nl\'universit\u00E0, per cui i giovani talenti devono essere messi in grado di impegnarsi nella loro\ncitt\u00E0, anche mediante l\'autoimpresa, attivando collegamenti con il sistema economico e\nassociativo di categoria, fino a definire aggiornamenti dei programmi in ragione di alcune\nspecificit\u00E0 o vocazioni settoriali territoriali.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"label" : "Museo Neolitico riprendere in mano il progetto, creando un\nmuseo con ricostruzioni in scala reale, reperti suggestivi, e\nincentivando attivita` con scuole e circoli culturali.\nUn Museo pensato come \u201Cvetrina\u201D e come attivo\nlaboratorio scientifico, per la presentazione e la\ndivulgazione",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"ord" :   93,
			"label" : "verificare se sia possibile estendere l\u2019utilizzo delle autocertificazioni oltre alle\nprocedure in cui \u00E8 gi\u00E0 prevista oggi, introdurre il principio del silenzio assenso in tutti i casi\nconsentiti dalla legge, concordare con gli altri enti interessati alle procedure di autorizzazione\ntutte le modalit\u00E0 possibili per ridurre i tempi e dare risposte rapide e complete alle imprese.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"label" : "Piena accessibilit\u00E0 delle informazioni, per \ntutti i cittadini, relative all\u2019amministrazione \ncomunale e disposizione di servizi telematici \npi\u00F9 semplici.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   203,
			"label" : "favorire la demolizione e la ricostruzione di interi fabbricati incompatibili e la\nrigenerazione di aree dismesse",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   122,
			"label" : "Malerbi spazio per laboratori e associazioni: corsi di teatro, fotografia, pittura, poesia.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   235,
			"label" : "realizzare una campagna di informazione e formazione volta ad accrescere la\nconsapevolezza collettiva circa i vantaggi economici e ambientali di tali pratiche, a\ncominciare dalle scuole primarie;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"label" : "Rifiuti - Voltana il M5S prevede la dismissione della discarica\nentro il 2015 e, se Hera lo permettera` , l\u2019ammodernamento\ndel CIR sull\u2019esempio del centro di Vedelago, puntando al\nrecupero del 20\/30% del rifiuto residuale.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"label" : "Fondi 2014-2020 Europa  Il M5S intende attingere a questi fondi per facilitare\nprocessi di ristrutturazione e di innovazione fondamentali\nper superare l\u2019attuale fase recessiva",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   67,
			"label" : "contenere l\u2019imposizione per i beni strumentali sul lavoro e\nsull\'impresa (edifici produttivi, negozi e uffici),",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"label" : "Istituzione di una Tessera Giovani per \nagevolazioni economiche su iniziative \nculturali, per il teatro, per il cinema e \nper l\u2019acquisto di prodotti. In cambio il \npossessore garantisce al comune ore di \nvolontariato.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SCUOLA E LAVORO",
			"label" : "Creazione dell\u2019Universit\u00E0 delle Arti e dei Mestieri",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"ord" :   162,
			"label" : "collaborazione sempre pi\u00F9 forte con le forze dell\'ordine,\nconcordando e condividendo servizi, interventi e attivit\u00E0 attraverso il Comitato per\nl\'ordine pubblico",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"label" : "studio sui beni immobili che non producono reddito ne\nsono utilizzati come abitazione. Per essi si cerchera` di abbattere\nla fiscalita",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   288,
			"label" : "Analogamente, il palazzo del Carmine potr\u00E0 essere\ndestinato a vero e proprio luogo museale permanente",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   137,
			"label" : "promuovere anche un progetto di artisti e scrittori in residenza",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"label" : "daremo battaglia all\u2019interno del consiglio\ndell\u2019unione contro le Officine dell\u2019Ambiente e il \u201CMatrix\u201D.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   119,
			"label" : "candidare Lugo nel progetto \u201CRavenna Capitale della Cultura 2019\u201D\nmediante la costituzione di un comitato che si occupi di eventi culturali",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"ord" :   165,
			"label" : "potenziamento del nucleo della Polizia Locale, dedicato alla vigilanza sui luoghi di\nlavoro e alla vigilanza ambientale,",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   111,
			"label" : "avviare le relazioni per realizzare un accordo con le agenzie turistiche\nper sfruttare la sinergia creata dall\'arrivo delle navi crociera nel porto di Ravenna",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   218,
			"label" : "realizzare interventi di miglioramento puntuale in costruzioni di propriet\u00E0 comunale,\nadottando tecniche e materiali innovativi e meno invasivi (es. carbonio, fibra di vetro, ecc.).",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"label" : "Daremo una forte spinta al turismo eno-gastronomico,\ntutelando il patrimonio culturale delle case coloniche",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"label" : "Tutti gli edifici in stato di abbandono o senza permesso di\nagibilita` saranno al centro della nuova industria edile",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   211,
			"label" : "dare centralit\u00E0 al progetto valutando gli interventi su basi qualitative-prestazionali\ncoerenti con gli obiettivi di sicurezza, sostenibilit\u00E0 e identit\u00E0",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   120,
			"label" : "far entrare in rete la Rocca con gli altri castelli degli estensi sparsi nei vari\nterritori e di candidarla a patrimonio dell\'Unesco.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   249,
			"label" : "istituire un tavolo permanente che consenta all\'azione pubblica tutti gli adattamenti alle\nmisure di programmazione e pianificazione utili per stimolare la nascita di nuove imprese e\nper favorire gli investimenti necessari ad orientare la crescita di piccole e medie imprese\nartigianali e commerciali",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   26,
			"label" : "Casa - chi si trova nell\'immediato nella condizione di non avere pi\u00F9 casa (sfratto, pignoramento,\nallontanamento forzato). Tema questo che va affrontato attraverso soluzioni temporanee\nrapide e innovative, per garantire pronta accoglienza, sistemazioni di breve periodo attraverso\nforme di ospitalit\u00E0, di condivisione di mutuo-auto-aiuto tra famiglie,",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"ord" :   181,
			"label" : "potenziare i parcheggi esistenti nella cintura del circondario",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"label" : "ristrutturazioni che garantiscono il miglioramento\nsensibile dell\u2019efficienza energetica dello stabile. Il bando di\nassegnazione si basera` sui seguenti parametri, finanziando\nin base ad essi da un minimo del 5% e un massimo del 10%\nde costo dei lavori:\n1. Il miglioramento della classe energetica, certificata da un\nfunzionario del comune e a spese del richiedente.\n2. I principi di bio-edilizia con cui si provvede alla\nriqualificazione dell\u2019edificio.\n3. Il recupero di un locale del centro storico a scopo\nresidenziale (e non speculativo) da parte di chi effettua\nla ristrutturazione per almeno cinque anni (si verifica la\nresidenza).\n4. Il recupero di un edificio di particolare interesse storicoculturale.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   207,
			"label" : "coinvolgere direttamente la cittadinanza nelle diverse fasi dei progetti di\nrigenerazione, riqualificazione e manutenzione del tessuto urbano con strumenti di\npartecipazione;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   63,
			"label" : "una logica premiale: l\u2019uso della fiscalit\u00E0 locale per valorizzare i comportamenti\nvirtuosi;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"label" : "Incentivare la partecipazione degli operatori agricoli\nad attivita` di formazione continua volte ad accrescerne le\ncompetenze professionali per stimolare l\u2019innovazione, la\ncooperazione",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   110,
			"label" : "realizzare un calendario degli eventi nel Comune, organizzati da enti pubblici e privati,\nassociazioni di volontariato e sportive, per evitare il sovrapporsi di iniziative.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"ord" :   159,
			"label" : "l\'estensione e l\'integrazione del sistema di\nvideosorveglianza",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SCUOLA E LAVORO",
			"ord" :   256,
			"label" : "promuovere la comunicazione tra le scuole e i centri di formazione professionale e le imprese\ndel territorio per favorire la relazione tra studenti e mondo del lavoro;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   60,
			"label" : "vanno valorizzati i parchi e gli spazi verdi pi\u00F9 belli (ad esempio l\'area ex\nGattelli) per renderli fruibili in forma diffusa e rispettosa",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"label" : "rivoluzioneremo la biennale da fiera campionaria ad evento culturale di livello,",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   251,
			"label" : "valorizzare il Pavaglione come un luogo di incontro , coniugando tradizione e innovazione. Il\nPavaglione deve diventare un vero e proprio centro commerciale pubblico, per la\nvalorizzazione della cultura artigianale ed enogastronomica del nostro territorio,\nripensando anche agli spazi esistenti, attraverso una compartecipazione di investimenti\npubblici e privati",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SCUOLA E LAVORO",
			"label" : "Reintroduzione al lavoro di cassa-integrati \ne disoccupati con l\u2019istituzione della Banca \ndel Tempo e con commesse comunali.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   246,
			"label" : "rendere pi\u00F9 attrattivo e competitivo il territorio lughese, al fine di favorire investimenti,\noccupazione, reddito e consumi",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   51,
			"label" : "Serve anche una programmazione\nurbanistica che localizzi i centri di servizio e di produzione in zone accessibili",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"label" : "Strade Europee delle Cultura ben tre Strade della Cultura che potrebbero interessare la\nBassa Romagna tutta. La Strada Iter Vitis, la Via Europea\ndelle Ceramiche e la Transromanica",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"ord" :   314,
			"label" : "operare, attraverso specifici interventi, per garantire il rispetto delle regole nel campo del\ncommercio e dell\u2019artigianato per impedire che pratiche illegali (ad esempio l\u2019abusivismo) ne\ninficino lo sviluppo.",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"label" : "Ci opporremo alla costruzione della centrale di Stoccaggio tra\nAlfonsine e Voltana",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   126,
			"label" : "Malerbi masterclass che vedano giungere a Lugo docenti e concertisti di livello\ninternazionale.\nIdeale sarebbe contestualizzare questi momenti di alto perfezionamento in un periodo\ndefinito (un mese) cos\u00EC da far nascere un vero e proprio festival che veda Lugo come centro\neuropeo di perfezionamento.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INTEGRAZIONE",
			"ord" :   303,
			"label" : "dare effettivo significato alla consulta dialogando con i rappresentanti riconosciuti dalle\nvarie comunit\u00E0",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   79,
			"label" : "valorizzazione delle eccellenze produttive locali e di\nqualit\u00E0 (penso ad eventi fieristici del settore o dedicati ad un prodotto, cartellonistica\ndelle vocazioni, spazi di vendita integrati con il centro urbano dei prodotti a Km 0 o\nbiologici)",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   292,
			"label" : "accogliere all\u2019interno dei locali del convento del Carmine il Museo della citt\u00E0, il\nricchissimo Archivio storico e un centro di documentazione generale del patrimonio: il\nCarmine potr\u00E0 diventare, insieme al Museo Francesco Baracca e alla quadreria Ausl,\nraccolta nella chiesa di San Onofrio, il portavoce del sistema museale cittadino nel pi\u00F9\nampio circuito regionale e nazionale essendo Lugo, tra l\u2019altro, il centro di riferimento pi\u00F9\nimportante del territorio",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"label" : "Incontro con il sindaco aperto al pubblico \n(assemblea cittadina) due volte al mese.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SANITA",
			"ord" :   309,
			"label" : "incentivare la collaborazione tra associazioni di volontariato, le loro rappresentanze e i servizi\nsociali, valorizzando il lavoro che gi\u00E0 viene svolto sul territorio, nel rigoroso rispetto del\nquadro normativo ed economico vigente;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   21,
			"label" : "promuovendo reti di imprese che possano sviluppare progetti di welfare\naziendale (es. nidi d\'infanzia).",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"label" : "Sosterremo l\u2019associazionismo nella\ncreazione di piattaforme per la raccolta delle eccedenze\ndi cibo dalle mense locali, dai distributori e dai produttori\nlocali, al fine di facilitare la distribuzione gratuita di cibo",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   294,
			"label" : "valorizzare la figura di Giuseppe Compagnoni e, attraverso la collaborazione con il mondo\naccademico, con gli appassionati collezionisti e con l\u2019associazionismo culturale, promuovere\nstudi e approfondimenti inerenti i temi della democrazia e del pi\u00F9 ampio panorama\nrisorgimentale",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   28,
			"label" : "integrare la rete storica dei servizi con altri a maggiore flessibilit\u00E0 o\nche rispondano ad esigenze di part-time, di breve accoglienza, in particolari fasce della\ngiornata o della settimana",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   37,
			"label" : "proseguire la manutenzione del patrimonio comunale, con particolare attenzione agli\nedifici scolastici;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"ord" :   163,
			"label" : "realizzazione di una centrale operativa\nunica tra le varie forze di polizia in tal senso il Comune potrebbe rivestire un fondamentale ruolo di\nproposta e coordinamento",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   252,
			"label" : "promuovere bandi pubblici per premiare le capacit\u00E0 dei nostri giovani",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"ord" :   265,
			"label" : "redarre un\'agenda digitale per la Bassa Romagna che esprima un programma concreto di\nazioni da intraprendere",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SANITA",
			"label" : "verra` richiesta l\u2019istituzione dell\u2019unita`\nsemplice di Senologia nell\u2019ospedale di Lugo e si lavorera` per\nil ritorno del Dott. Cesare Magalotti a cui verra` assegnata la\ndirezione dell\u2019unita` .",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   13,
			"label" : "Famiglia - Da qui anche l\'obiettivo strategico di definire, mediante politiche sociali, una diversa\nconciliazione fra i tempi di vita e di lavoro, che consentano alla famiglia di assumere il ruolo\ncentrale nella crescita dei figli, nella cura degli anziani, nelle relazioni di aiuto",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"ord" :   313,
			"label" : "garantire una capillare e mirata attivit\u00E0 di controllo del territorio realizzata mediante il\ncoordinamento tra la Polizia Municipale e le altre forze dell\u2019ordine;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   38,
			"label" : "realizzare la Sala del Commiato presso il cimitero di citt\u00E0;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   232,
			"label" : "Incentivare la sostituzione dei tetti in cemento amianto",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"ord" :   8,
			"label" : "Bicicletta - continuare l\'opera di completamento dei collegamenti ciclabili tra le frazioni e\nall\u2019interno delle frazioni stesse per favorire la mobilit\u00E0 sostenibile e in sicurezza;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   41,
			"label" : "recupero di spazi vuoti lasciati da esercizi storici che hanno chiuso;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   117,
			"label" : "creare siti web con pubblicizzazione degli eventi e percorsi storicoculturali-\nenogastronomici per incentivare il turismo alternativo e trasversale nel territorio,\ncon traduzione in inglese per l\'estero e la predisposizione di \u201Cpacchetti\u201D.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   53,
			"label" : "dovremo rivedere la pianificazione di nuovi impianti e industrie con\nimpatto ambientale significativo",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SCUOLA E LAVORO",
			"label" : "Le campagne promozionali di carattere \nsociale e le iniziative di comunicazione \nsaranno, ove possibile, fonte di \nsperimentazione, sviluppo e remunerazione \nper giovani professionisti locali.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   255,
			"label" : "mettere gli operatori economici in rete, orientandone le capacit\u00E0 sinergiche verso obiettivi\ndi rilancio, efficienza e innovazione",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"ord" :   180,
			"label" : "potenziare e riorganizzare i parcheggi allo scopo di togliere le macchine dalle zone critiche\ndella citt\u00E0, per favorire l\'abbattimento delle barriere architettoniche e per agevolare la\nviabilit\u00E0 e la valorizzazione del centro",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SCUOLA E LAVORO",
			"label" : "M5S sara` promotore dello scambio di libri di testo\nscolastici usati. Il servizio permettera` agli utenti di mettere\na disposizione libri di testo usati e, allo stesso tempo, di\nconsultare e cercare nelle liste di libri disponibili",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"label" : "comune stesso e permettera` , all\u2019interno della\nmanifestazione, di distribuire premi in denaro per le\norganizzazioni piu` virtuose e piu` radicate sul territorio",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   200,
			"label" : "Famiglia - sostituire il criterio dell\u2019Isee con l\u2019adozione del quoziente familiare, affinch\u00E9 venga agevolato\nl\u2019accesso ai servizi da parte di famiglie numerose o con presenza di portatori di handicap",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   212,
			"label" : "istituire un tavolo istituzionale di confronto vero tra PA e rappresentanze tecniche\n(ordini e collegi), da tenersi con cadenza regolare, con verbale e impegno da parte di\ntutti di dare seguito agli impegni presi;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   254,
			"label" : "costituire un \u201CUfficio Europa\u201D, al quale potranno accedere tutti coloro che hanno in animo\ndi internazionalizzare la propria azione di sviluppo e ricerca, anche attraverso l\u2019acquisizione\ndi fondi europei",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"ord" :   275,
			"label" : "nell\u2019eventuale evoluzione dell\u2019Unione dei Comuni nel Comune Unico si proceder\u00E0 a\ncoinvolgere i cittadini per affrontare in modo condiviso la delicata decisione.",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SCUOLA E LAVORO",
			"label" : "creando un ufficio di occupazione che aiuti a mettere in\ncontatto il lavoratore con l\u2019azienda (e non viceversa), che\nfavorisca ore di servizio civile da parte dei cassaintegrati, e\nche crei un modello di occupazione basato sulla banca del\ntempo.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SCUOLA E LAVORO",
			"ord" :   84,
			"label" : "proporre scambi sul modello dell\'Erasmus per giovani\nimprenditori, per favorire la conoscenza reciproca di buone pratiche e di diversi modelli di\nbusiness.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"ord" :   276,
			"label" : "favorire i progetti di integrazione sport\/scuola che prevedono la presenza di tecnici\nqualificati all\'interno della scuola dell\u2019infanzia e primaria, in affiancamento al corpo\ndocente per promuovere le diverse discipline sportive,",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   185,
			"label" : "sostenere la persona nelle sue esperienze primarie e di vita di relazione, cercando ad esempio\nsoluzioni innovative per allargare il pi\u00F9 possibile i servizi di domiciliarit\u00E0;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   42,
			"label" : "la riqualificazione dei vuoti urbani e dei luoghi dismessi, comprese le gallerie del\ncentro, in accordo con il privato;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   46,
			"label" : "PSC POC RUE - \u00E8 necessario da subito\nrivedere PSC e RUE adattandoli alle mutate condizioni.\nOccorre introdurre in questi strumenti di programmazione criteri, indici e standard attenti ad\nuna realt\u00E0 che ha necessit\u00E0 di essere riavviata, contenendo il consumo del territorio, ad\nesempio, introducendo premialit\u00E0, per chi riutilizza i capannoni dismessi nelle aree artigianali.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"ord" :   268,
			"label" : "estendere i servizi online offerti dalla Pubblica Amministrazione",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"label" : "Istituzione di un centro giovani finalizzato \nallo sviluppo delle arti, della cultura, della \nlegalit\u00E0 e del volontariato. Una struttura \ncompletamente dedicata in cui investire \nogni anno un budget di spesa per \nmigliorarne i servizi.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   217,
			"label" : "Sicurezza sismica - attivare interventi di miglioramento sismico nei fabbricati considerati ad alto rischio",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   12,
			"label" : "I servizi devono ripensarsi non solo per fronteggiare la crisi ma per uscirne con un sistema di\nrisposte non di tipo emergenziale, ma strutturalmente migliorato.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   10,
			"label" : "mantenimento dei servizi alla persona decentrati, con un impegno particolare ad\nestendere la medicina di gruppo presente a Voltana con un servizio di pediatria;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"ord" :   155,
			"label" : "incrementando il numero di agenti in organico",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   71,
			"label" : "verificare la fattibilit\u00E0 di un albo dei fornitori di fiducia, per lavori di\nimporto minore o anche non programmati, che ci consenta di procedere con procedura\nnegoziata, secondo quanto stabilito dal D.L. 13.05.2011 n. 70, convertito con modificazioni in\nLegge 12.07.2011 n. 106",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"label" : "HERA - Creare una societa` pubblica\nper la gestione della raccolta rifiuti si puo` risparmiare strutturalmente\npiu` di un milione di euro l\u2019anno.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   29,
			"label" : "creare\nmomenti di \u201Cautogestione\u201D dei genitori anche in orario extrascolastico, in modo che i genitori\npossano usare gli spazi disponibili anche dopo la chiusura dei servizi",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"ord" :   169,
			"label" : "sostituire le autovetture obsolete attingendo\nai veicoli confiscati a chi ha commesso gravi infrazioni al codice della strada",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   45,
			"label" : "individueremo alcuni muri della citt\u00E0 disponibili per essere abbelliti\ncon graffiti,",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"label" : "Iter Vitis M5S si fara` promotore e sostenitore\ndella nascita di un consorzio di produttori locali che\npossano aderire al progetto ed accedere ai programmi\neuropei di formazione, di ricerca e di analisi centrati sul\nturismo culturale e allo stanziamento dei fondi relativi",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SCUOLA E LAVORO",
			"ord" :   87,
			"label" : "valutare la possibilit\u00E0 di\nattrarre una sede distaccata dell\'universit\u00E0 e attivare una collaborazione con l\'Universit\u00E0 per\ngli adulti della Bassa Romagna",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"label" : "Progetto motori: si individuer\u00E0 uno spazio \nsemi-permanente e adeguato per iniziative \nsportive \u201Csu due ruote\u201D e manifestazioni \u201Csu \nquattro ruote\u201D.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   209,
			"label" : "dare il via a un\'analisi volta alla semplificazione degli strumenti urbanistici\nsemplificando le procedure",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   [
				227,
				237
			],
			"label" : "favorire e adottare metodi di certificazione che prevedano l\'accreditamento di certificatori\nindipendenti;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   183,
			"label" : "agevolare la sostituzione dei vecchi autobus con quelli nuovi alimentati a metano",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   68,
			"label" : "introducendo un sistema di scambio di opportunit\u00E0 fra le imprese e la scuola e\nfavorendo opportunit\u00E0 di stage universitari per la ricerca",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   197,
			"label" : "riqualificare l\u2019offerta dei servizi estivi e di conciliazione dei tempi di cura e lavoro, mettendo\nin rete le esperienze positive del terzo settore particolarmente impegnato in questo\nambito;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"ord" :   101,
			"label" : "societ\u00E0 sportive agevolate nello svolgimento dei loro compiti, siano essi burocratici, fiscali e istituzionali. Un\nsupporto concreto potrebbe essere rappresentato da una consulta, rivista e corretta, in grado\nnon solo di fornire suggerimenti e idee, ma anche risposte fattive alle esigenze quotidiane\nrapportandosi direttamente con le istituzioni locali.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"label" : "Revisione completa dei bandi di assegnazione per i servizi alle famiglie, in modo da cancellare le discriminazioni basate \nsu dati fittizi (numero di figli, nazionalit\u00E0, ecc..) e verificando le reali situazioni di criticit\u00E0 tramite gli assistenti sociali.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   136,
			"label" : "trasformare Casa Tamba in uno spazio che insieme al Museo\nBaracca, quale core business per il suo profilo e il suo appeal internazionale, ospiti anche\ntestimonianze sulla vicenda storica e artistica del territorio, rappresentandole soprattutto\nattraverso le nuove tecnologie, e realizzare un polo museale con l\u2019esposizione aperta al\npubblico, per le opere d\u2019arte e altri materiali provenienti dalle raccolte civiche.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   184,
			"label" : "Casa - alleviare l\u2019emergenza abitativa favorendo la locazione degli alloggi sfitti;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"ord" :   4,
			"label" : "investire nella manutenzione ordinaria e straordinaria delle strade;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"ord" :   272,
			"label" : "rafforzare la piattaforma informatica dei servizi ai cittadini per agevolare gli utenti\nnell\u2019espletamento delle pratiche burocratiche;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   109,
			"label" : "l\u2019innalzamento del livello qualitativo delle iniziative e degli eventi (ripensare il\nmercatino di Natale ed il mercato dell\u2019antiquariato, ma pi\u00F9 in generale, in un contesto\ndi risorse scarse, verificare quelle che funzionano e quelle no);",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   204,
			"label" : "favorire e facilitare progetti d\'area che possano ottenere finanziamenti a progetto;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   205,
			"label" : "promuovere attivit\u00E0 di rigenerazione del patrimonio edilizio pubblico e privato\nmediante incentivi che premino le azioni sulla sicurezza, sostenibilit\u00E0 e identit\u00E0;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   11,
			"label" : "Mappare, analizzare, valorizzare le molteplici e variegate iniziative di welfare non pubblico,\ncondotte dal volontariato e dalle tante forme di aggregazione sociale che la comunit\u00E0 sa\nmettere in campo, rappresenta lo strumento fondamentale per contrastare i fenomeni di\ndisagio, di solitudine e di abbandono, favorendo l\'incontro tra le persone e l\'auto-mutuo-aiuto\ncome risorsa.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"ord" :   263,
			"label" : "essere presenti in piazza a Lugo ogni mercoled\u00EC, giorno di mercato: il sindaco e gli assessori,\na turno, incontrano i cittadini per informarli e dialogare con loro senza barriere di sorta;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   118,
			"label" : "valorizzato il patrimonio storico ed artistico dell\'Ausl di Ravenna, mediante visite\nguidate e convenzionate, con il coinvolgimento delle associazioni culturali del territorio",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   293,
			"label" : "riqualificazione e destinazione del Pavaglione, contemperandone il pi\u00F9 tradizionale e\nstorico luogo di incontro e di prestigio del centro storico.",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SCUOLA E LAVORO",
			"ord" :   85,
			"label" : "Istituzione spazio di co-working A Lugo questo spazio manca e intendo provvedere\nall\u2019identificazione di un locale idoneo, anche in collaborazione con soggetti privati",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"ord" :   172,
			"label" : "attivarci per il rilancio e il potenziamento del trasporto ferroviario non solo per i pendolari,\nma anche per i turisti, attraverso l\'integrazione con quello su gomma e il superamento del\nmodello provinciale di pianificazione del trasporto pubblico",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"label" : "Famiglia - Saranno sviluppate forme\ninnovative di sostegno tra famiglie (famiglie che sostengono\naltre famiglie in un percorso di potenziamento delle\ncapacita` ed abilita` ).",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   131,
			"label" : "cinema estivo abbia collocazione naturale nel centro storico della citt\u00E0",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"label" : "previste forme di incentivo per le aziende\nche implementeranno asili nido",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   107,
			"label" : "Frazioni : percorsi natura: strade di campagna, argini dei fiumi, canali della bonifica, oasi\nnaturalistiche, con il loro inserimento nei percorsi collegati al sistema turistico del\nDelta del Po, in collegamento con le altre zone limitrofe di Argenta ed Alfonsine;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"label" : "incoraggiare la ristrutturazione e\nl\u2019ammodernamento delle aziende agricole, in particolare\nper aumentare la quota di mercato e l\u2019orientamento al\nmercato nonche\u00B4 la diversificazione delle attivita`",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"label" : "Il M5S si impegna a distribuire ogni mese un tot\ndi biglietti (in base al numero di manifestazioni) in forma\ngratuita` ai meno abbienti e di concordare parte della\nprogrammazione stagionale con i cittadini e le compagnie\ndel territorio.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   108,
			"label" : "percorsi turistici segnalati e organizzati nelle frazioni.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"label" : "creare un portale dell\u2019agricoltura che\npermetta la vendita di prodotti via web DOP, DOC e DOCG\ndella Bassa Romagna",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"ord" :   266,
			"label" : "eliminare il \u201Cdigital divide\u201D territoriale, rendendo la rete a banda larga accessibile a tutti ed\nelevando a diritto fondamentale collegamento a banda larga",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"ord" :   279,
			"label" : "recuperare lo strumento della Consulta dello Sport, per sostenere e coordinare le iniziative\nche possano portare beneficio al cittadino e con l\u2019obiettivo di unire gli sforzi e le\ncompetenze di realt\u00E0 simili, nel raggiungimento di risultati comuni",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   52,
			"label" : "sperimentazione della \u201Ctariffa puntuale\u201D per incentivare comportamenti virtuosi\nda parte dei cittadini",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"label" : "corsi di prima\ninformatizzazione, reintegro nel tessuto sociale tramite nuove\nforme occupazionali e i volontariato e iniziative sinergiche tra\ngiovani ed anziani.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   39,
			"label" : "completare il PalaBanca di Romagna, come vocazione sportiva.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   289,
			"label" : "avviare la procedura di inserimento della Rocca di Lugo tra i beni riconosciuti\ndall\u2019Unesco come patrimonio dell\u2019Umanit\u00E0, essendo tale struttura una significativa\nespressione della cultura Estense",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SANITA",
			"ord" :   149,
			"label" : "consistente azione di prevenzione,\ntramite la promozione di corretti stili di vita, le campagne informative, gli screening e tutti gli\naltri strumenti che in questo campo sono oggi a nostra disposizione",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"label" : "predisporre un modello organizzativo che\nprevede l\u2019inclusivita` delle organizzazioni del territorio e il\nrecepimento dei fondi europei",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   134,
			"label" : "espandere gli orari di apertura di una porzione di biblioteca per gli studenti, in orario\ncontinuato e nei week end,",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"label" : "\u00C8 dunque doveroso concedere un portafoglio all\u2019assessorato alla cultura da investire in attivit\u00E0 di ampio respiro per esperienze di crescita squisitamente culturali, a carattere locale, nazionale ed internazionale",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   55,
			"label" : "HERA - scorporo del servizio idrico da\nHera.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   125,
			"label" : "Malerbi creazione di nuove cattedre, musica elettronica, produzione-mixaggio, musica\ncontemporanea, aule studio per allievi Malerbi",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   30,
			"label" : "Famiglia - Centro per le\nFamiglie, che va mantenuto",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"ord" :   174,
			"label" : "ridurre le barriere architettoniche per i disabili",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SCUOLA E LAVORO",
			"label" : "Rivedra` dove possibile e necessario la logica\ndegli appalti e delle privatizzazioni riguardanti tutto\nl\u2019ambito scolastico",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   56,
			"label" : "vogliamo sviluppare l\u2019offerta di acqua minerale a\nchilometri 0, che rappresenti un\'acqua che compete con le tradizionali acque minerali e allo\nstesso tempo una forte economia per le famiglie e un deciso passo in avanti nella salvaguardia\ndell\u2019ambiente, anche come riduzione di contenitori vuoti.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INTEGRAZIONE",
			"ord" :   144,
			"label" : "Vogliamo promuovere esperienze formative attraverso\npartnership di livello internazionale per dare opportunit\u00E0 di scambio ai nostri ragazzi",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   190,
			"label" : "valutare l\u2019opportunit\u00E0 e mettere in campo risorse che possano costituire per le donne\nun\u2019alternativa reale all\u2019aborto, come previsto dall\u2019articolo 2 della Legge 194 del 1978",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   64,
			"label" : "Questo nostro mercato va tutelato e riorganizzato per migliorarne la\nqualit\u00E0 e l\u2019utilizzo. Va inoltre verificata la possibilit\u00E0 di riproporre una versione pi\u00F9 ridotta e\nqualificata del mercato il sabato mattina.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   121,
			"label" : "Malerbi sala prove e registrazione da mettere a disposizione di quei gruppi musicali, composti da\ngiovani e non, appartenenti alla realt\u00E0 lughese, che non hanno modo di esercitarsi da\nnessun\u2019altra parte",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   242,
			"label" : "Rifiuti - premiare le famiglie e imprese virtuose con l\'obiettivo di adottare una tariffa puntuale in\nbase al rifiuto indifferenziato prodotto",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"ord" :   216,
			"label" : "Sicurezza sismica - incentivare lo studio di \u201Cvulnerabilit\u00E0 sismica\u201D degli edifici",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   250,
			"label" : "favorire l\'aggregazione di punti vendita merci (alimentari ed extra-alimentari) nelle singole\nfrazioni",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"label" : "Casa - programma\ndi assegnazione di abitazioni a canone agevolato o\ngratuito per un tempo limitato in assistenza a famiglie\nmonoreddito, a divorziati in ristrettezze economiche e\nper vittime di maltrattamento",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"ord" :   270,
			"label" : "agevolare, grazie alla diffusione della tecnologia, che rende capillari le informazioni,\nprocessi di partecipazione progettuale e decisionale per imprese e cittadini",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"label" : "stringere un accordo con i\ncentri commerciali sulle aperture selvagge per garantire che\nla domenica sia davvero un giorno di riposo per tutti",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   58,
			"label" : "aumentare le aree verdi ovunque sia possibile",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"label" : "M5S avviera` una verifica puntuale degli impianti di\nproduzione elettrica e del loro impatto inquinante (biodigestori,\ncentrali ad olio, ecc...).",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"ord" :   6,
			"label" : "realizzare delle infrastrutture indispensabili alla Bassa Romagna per cogliere le\npotenzialit\u00E0 di sviluppo economico derivanti dal potenziamento del porto di Ravenna,\ndal turismo della riviera e delle risorse collegate alla presenza del Parco del Delta;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "SANITA",
			"ord" :   147,
			"label" : "rafforzare il ruolo e l\u2019autonomia dei distretti sanitari, nel nostro caso quello di Lugo,\ncome articolazioni dell\u2019Azienda unica della Romagna, con compiti di programmazione e\ngestione dei servizi sanitari e socio-sanitari del nostro territorio",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"ord" :   175,
			"label" : "ridefinire le gerarchie del traffico urbano, mettendo al primo posto il pedone e la bicicletta\nintrodurre il concetto di \u201Cstrada a km 30\u201D nel rispetto dei limiti vigenti",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"label" : "Pubblicazione dei bilanci corredati da \nschemi e grafici che aiutino a comprendere \ncon immediatezza l\u2019andamento della spesa \npubblica.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SVILUPPO URBANO",
			"label" : "un nuovo assetto stradale e collegamenti migliorati con il centro per Madonna delle Stuoie",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   295,
			"label" : "sviluppare un museo concepito come un percorso diacronico, che parta dall\u2019importante\nritrovamento di epoca neolitica dell\u2019ex fornace Gattelli per snodarsi, nell\u2019arco dei millenni, e\nraccontare le trasformazioni antropiche del paesaggio locale e l\u2019evolversi del territorio\nattraverso le testimonianze storiche, artistiche e architettoniche;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   240,
			"label" : "Rifiuti - incentivare il compostaggio domestico",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   76,
			"label" : "sostenere maggiormente i consorzi fidi",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"label" : "piano di incentivi per le aziende\nlocali che si impegnano a sviluppare un trasporto pubblico\nscolastico, con mezzi poco impattanti sull\u2019ambiente e\npercorsi puntuali ed agevoli.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"ord" :   312,
			"label" : "implementare i sistemi di videosorveglianza gi\u00E0 esistenti anche mediante utilizzo di\npostazioni mobili per il monitoraggio di specifiche situazioni;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   225,
			"label" : "favorire l\'uso di materiali e l\'adozione di tecniche a basso impatto ambientale",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"label" : "Creazione dI un Centro di Educazione \nGiovanile (Cag) in cui operano giovani \nmotivati e capaci, in grado di affiancare \nminori preadolescenti (11-13) a rischio di \nemarginazione.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   222,
			"label" : "realizzare un piano di manutenzione ordinaria e straordinaria degli alvei e degli argini; senio e santerno",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   230,
			"label" : "applicare il regolamento del verde e incentivare il potenziamento del patrimonio arboreo e\ndegli orti in citt\u00E0;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   195,
			"label" : "incentivare l\u2019autonomia di bambini e ragazzi costruendo percorsi sicuri casa-scuola, casapiazza\ne piste ciclabili;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"label" : "Sostegno alla formazione di educatori ed \neducatrici per i bambini in et\u00E0 da 0 a 3 anni \nCi\u00F2 allo scopo di favorire quelle famiglie che si \naccordano e mettono a disposizione di suddetti \neducatori e di altri bambini la propria casa, in \nmodo da accorciare le liste d\u2019attesa per i nidi.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "SICUREZZA E LEGALITA",
			"label" : "Istituzione di un numero gratuito per le \nsegnalazioni dei cittadini via MMS relative \nad illeciti.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"label" : "Turismo sportivo L\u2019obiettivo del M5S e` focalizzare parte di questo\nflusso turistico nella Bassa Romagna, investendo nelle\nstrutture ricettive, in quelle sportive, nella formazione degli\nadetti e nella comunicazione su scala nazionale",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "INTEGRAZIONE",
			"label" : "Accompagneremo il percorso di\nricongiungimento dei bambini migranti con i propri genitori\ne sviluppare e\/o potenziare gli interventi di mediazione\nculturale",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "INTEGRAZIONE",
			"label" : "integrare\nl\u2019offerta scolastica con attivita` terze, promosse del comune\ne che coinvolgano soprattutto i genitori, in modo che la\nfase di apprendimento dei figli non termini dopo l\u2019orario\nscolastico",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   231,
			"label" : "Incentivare la riduzione dei consumi di acqua potabile e promuovere il riutilizzo dell\'acqua\npiovana",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "CULTURA-EVENTI-TURISMO",
			"ord" :   130,
			"label" : "concreta possibilit\u00E0 di preparare un grande\nevento culturale per la citt\u00E0 nel corso del 2015 Il 2015 si pone, dunque, come l\'occasione giusta per Lugo per saldare la scena figurativa\nnazionale e locale con quelle musicali e letterarie, dando vita ad un grande evento\nmultidisciplinare.",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"ord" :   97,
			"label" : "\u00E8 inoltre indispensabile strutturare e intensificare il rapporto con le istituzioni\nscolastiche rendendo possibili momenti di collaborazione e nel contempo di vera e propria\nformazione affinch\u00E9 gli studenti possano tangibilmente conoscere a abbracciare il volontariato\nquale stile di vita e potenziale virtuoso",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "MOBILITA",
			"ord" :   5,
			"label" : "Bicicletta - realizzare il sottopasso ciclopedonale che collega Lugo Ovest con la via Felisio;",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"label" : "Tutti gli investimenti infrastrutturali\nsaranno pianificati per dare possibilita` ai disoccupati di\nessere assunti in base alla propria professionalita",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "INNOVAZIONE DIGITALE E DELLA PA - TRASPARENZA",
			"ord" :   91,
			"label" : "rendere accessibile il maggior numero possibile di\ndati dell\u2019amministrazione on line",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "WELFARE",
			"ord" :   187,
			"label" : "attingere ai finanziamenti europei per innovare i servizi esistenti e attivare progetti innovativi;",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"ord" :   229,
			"label" : "imporre uno stop al consumo di suolo agricolo",
			"type" :  "VERLICCHI"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"ord" :   78,
			"label" : "Bisogna sostenere gli\nagricoltori, anzitutto con meno imposizione fiscale",
			"type" :  "RANALLI"
		},
		{
			"TEMA" :  "AMBIENTE E TERRITORIO",
			"label" : "Tutti potranno avere il proprio orto, mangiare quello che\nproducono, sviluppare il senso di associazionismo e la cultura\ndel cibo nostrano.",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ECONOMIA E IMPRESE",
			"label" : "M5S mettera` a disposizione i locali che il comune possiede\nin comodato d\u2019uso gratuito per due anni a tutti quei\ngiovani (18-30) che costituiranno un\u2019impresa, apriranno\nun\u2019attivita` commerciale e\/o artigianale, costituiranno\nassociazioni senza scopo di lucro",
			"type" :  "COPPOLA"
		},
		{
			"TEMA" :  "ASSOCIAZIONI E SPORT",
			"ord" :   98,
			"label" : "Una\nconsulta del volontariato pu\u00F2 in questo preciso momento storico costituire una risposta\ninnovativa e superiore ai complessi meccanismi delle consuetudini",
			"type" :  "RANALLI"
		}
	],
	"properties" : {
		"ord" : {
			"valueType" : "number"
		}
	}
}